\chyph % use csplain

\magnification\magstephalf

\font\bbbf = csb10 scaled \magstep3
\font\bbf  = csb10 scaled \magstep1

\advance\vsize by1\baselineskip

\def\titul #1\par {\line{\hss\bbbf #1\hss}\medskip}
\def\tit #1\par {\bigskip{\bbf #1}\par\nobreak\medskip\noindent}
\def\para #1 #2 #3\par {\par\smallskip
   {\noindent{\tt #1 #2}\hfill #3\leftskip=0pt \par}
   \nobreak\noindent}
\def\date #1\par {\medskip\line{\hss\bf #1\hss}\medskip}
\def\authors #1\par {\line{\hss\bf #1\hss}\medskip}

\parindent=12pt

\catcode`\"=13
\def"{\leavevmode\hbox\bgroup\let"=\egroup\setverb\tt}
\def\setverb{\def\do##1{\catcode`##1=12}\dospecials\obeyspaces}
\def\begtt{\medskip\bgroup
   \nobreak\setverb \parskip=0pt %\parindent=0pt
   \def\par{\endgraf\penalty500 }
   \catcode`\"=12\catcode`\~=13 \obeylines
   \startverb}
{\catcode`\|=0 \catcode`\\=12
  |gdef|startverb#1\endtt{%
        |tt#1|nobreak|egroup|penalty0|medskip|scannexttoken}}
{\obeyspaces\gdef {\ }}
\long\def\scannexttoken#1{\ifx#1\par\else\noindent#1\fi}

\def\bod {\par\smallskip \noindent\hbox to\parindent{\hss$\bullet$\hss}}

\catcode`\<=13
\def <#1>{{$\langle$\it#1$\rangle$}}
\def\at{@}

\titul --- grid --- 

\titul Program na řešení barevných i černobílých lušťovek
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\date 27. 9. 2003              

\authors Mirek Olšák + Petr Olšák 
\ ({\tt mirek\at olsak.net, petr\at olsak.net})

Program řeší lušťovky následujícího typu: je dána síť prázdných
čtverečků a po stranách jsou čísly označeny délky a počty bloků černé
nebo i jiné barvy. U~vícebarevných lušťovek je vyznačena i barva. 
Má se vybarvit síť tak, aby údaje po stranách odpovídaly.
Podrobněji viz například:

\begtt
www.griddlers.net
\endtt

Program pracuje s~černobílými i barevnými lušťovkami se čtverečkovanou
sítí. Trojúhelníková políčka ve čtverečkované síti je možné také
deklarovat. Program umí řešit i tzv. triddlers (tj.~trojúhelníková 
síť s~šestiúhelníkovým obvodem) v černobílé i barevné verzi.

Program umožní buď vyřešit celou lušťovku, nebo dokáže načíst částečně
vyřešenou lušťovku a poradit s~dalším jednotlivým tahem. Nebo Vám
poradí, kde jste udělali v~částečně vyřešené lušťovce chybu 
(ale nemusí prozradit řešení).


\tit Instalace
%%%%%%%%%%%%%%

Program přeložíte ze zdrojového kódu pomocí příkazu:

\begtt
cc -O2 -o grid grid.c
strip grid
\endtt

Parametr "-O2" podporuje GNU "gcc" (optimalizace rychlosti).
Pokud Váš kompilátor tento parametr nepodporuje, nemusíte jej použít.
Příkaz "strip grid" čistí binární program od informací pro debugger.
Není povinný a na některých platformách asi není ani implementován.

Zdrojový text jazyka C se opírá jen o~standardní knihovnu C, tj. měl
by být bez problémů přeložitelný na {\it libovolné platformě}.


\tit Provoz
%%%%%%%%%%%

Program spustíte pomocí:

\begtt
grid soubor
\endtt
%
kde "soubor" je jméno vstupního souboru, ve kterém jsou zaneseny údaje
o~počtech blocích v~řádcích a ve sloupcích, tj. zadání lušťovky.
Formát tohoto vstupního souboru je popsán níže.

Při řešení lušťovky programem může nastat několik případů:

\bod Řešení se povedlo najít v~souladu se zadáním.
  V~takovém případě program napíše OK a vypíše řešení na terminál.
  Navíc zapíše toto řešení v~grafickém formátu do souboru "soubor.xpm". 
  Na řešení se můžete podívat např. Gimpem.

\bod Zadání je sporné.
  Program před tím, než začne lušťovku řešit, zkontroluje základní
  konzistenci zadání: zda počet políček každé barvy, sčítáme-li je
  podél řádků, vychází stejně, jako když je sčítáme podél sloupců.
  Pokud toto neplatí, program nezačne vůbec luštit a skončí s~chybovou
  zprávou o~nekonzistenci zadání.

\bod Zadání je sporné, zůstala nevyřešená políčka.
  Nevyřešená políčka jsou označena otazníky. Program napíše KO.
  K~této situaci dochází pouze tehdy, když je zadání sporné, ale 
  jednoduchým testem na rovnost počtu políček v~řádcích a sloupcích
  tento spor neodhalíme. Program upozorní na číslo sporného řádku nebo
  sloupce.

\bod Existuje více řešení.
  Program vypíše všechna řešení na terminál a první řešení uloží
  do xpm souboru. Toto chování se dá pomocí parametrů příkazové řádky
  změnit.


\tit Parametry příkazové řádky
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begtt
grid [parametry] soubor-se-zadáním
\endtt

\noindent "-help"

\bgroup \leftskip=\parindent \parindent=0pt
\def\bod{\par}

   Vypíše stručnou informaci o~možných parametrech na terminál a
   ukončí činnost. 

\para -p <number>                implicitní hodnota: "-p 0"

   Po <number> krocích v~řešení přechází program do módu, 
   při kterém se zastavuje u~každého kroku a vypisuje stávající 
   stav řešení na terminál. Nově objevená políčka (z~posledního
   kroku) jsou označena znaky "#" (barva) a "-" (barva není).
   U~vícebarevných lušťovek vypíše program stav řešení po 
   \uv{vrstvách} pro každou barvu zvlášť pouze při "-out 3" a více.
   "-p 0" znamená, že se program nezastaví nikdy, "-p 1" znamená, že se
   program zastaví hned po prvním kroku a zastavuje se pak při
   každém dalším kroku. Pojem "krok programu" je vysvětlen níže.

\para -stop <number>             implicitní hodnota: "-stop 0"

   Význam je stejný, jako při "-p <number>" jenom s~tím rozdílem,
   že po vykonání <number> kroků program vypíše stav řešení a
   ukončí zcela svou činnost. Při "-stop 0" program končí až 
   v~okamžiku, kdy došel ke sporu nebo našel všechna řešení
   nebo našel aspoň "-total" řešení.

\para -total <number>            implicitní hodnota: "-total 30"

   Po nalezení <number> různých řešení program ukončí činnost a 
   další řešení nehledá. Při "-total 0" program najde a vypíše 
   všechna řešení.

\para -xpm <number>              implicitní hodnota: "-xpm 1"

   Do souborů "*.xpm" uloží jen prvních <number> řešení.
   Při "-xpm 1" program založí soubor stejného jména, jako
   "soubor-se-zadáním", ale bez jeho přípony a připojí
   příponu ".xpm". Při "-xpm 2" a více program připojí ke 
   jménu souboru "<číslo řešení>.xpm", tj. může založit 
   více souborů a uložit do nich postupně všechna řešení daného
   problému. <číslo řešení> je zleva doplněno nulami na tolik cifer,
   kolik cifer má <number>. Při "-xpm 0" program nevytváří 
   žádný XPM výstup.

\para -log <number>              implicitní hodnota: "-log 2"

   <number> značí úroveň ukecanosti výstupu na terminál.
\bod   Při "-log 0" vystupují na terminál pouze řešení. Tisk řešení se dá
              regulovat pomocí parametru -out.
\bod   Při "-log 1" se vypíše pod řešení údaj o~počtu řešení a celková
              statistika: počet kroků, počet úspěšných/všech vstupů
              do řádků.
\bod   Při "-log 2" se vypisují navíc čísla a typy kroků v~průběhu výpočtu.
\bod   Při "-log 3" se navíc vypisují stavy řešených řádků-sloupců před a po 
              aplikaci příslušného algoritmu.
\bod   Při "-log 4" se navíc vypisují interní informace použitých
              algoritmů.

\para -out <number>              implicitní hodnota: "-out 2"

   Ovlivní formát výstupu řešení na terminál:
\bod   "-out 0" ... nic se netiskne.
\bod   "-out 1" ... řešení bez čísel řádků a sloupců kolem.
\bod   "-out 2" ... řešení včetně čísel řádků a sloupců kolem.
\bod   "-out 3" ... neukončená řešení (při pausách nebo při konfliktu 
              v~zadání) jsou vypisována ve všech barevných vrstvách.

\para -cmp <soubor>               

   <soubor> obsahuje částečně vyřešenou lušťovku ve formátu, který
   je shodný s~tím, co program vypisuje na terminál. Podrobněji
   o~tomto formátu viz níže.
   Program najde první řešení, ale nevypíše ho ani neuloží do XPM.
   Místo toho je porovná s~obsahem <souboru> a vypíše otazníky tam,
   kde jsou otazníky v~<souboru> a vyznačí pomocí znaků~"#" a~"-" místa,
   která se v~souboru liší od vypočítaného řešení. Jedná se tedy 
   o~nápovědu, co je ve Vašem řešení špatně, ale program neprozradí
   řešení samotné.

\para -ini <soubor>

   Program začíná řešit od stavu lušťovky, která je popsána 
   v~<souboru>. Přitom automaticky nastaví "-stop 1", tj. program
   prozradí jen další pokračování tohoto řešení po prvním kroku.
   Pokud nutně chcete dořešit lušťovku až do konce, pište
   explicitně "-stop 0". Tento údaj musí následovat za parametrem 
   "-ini". Např.: "grid -ini moje -stop 0 lustovka.g"

\para -bl <number>                  implicitní hodnota: "-bl 7"

   Na začátku řešení lušťovky program zkouší zabývat se jen těmi 
   řádky/sloupci, které mají stejně nebo méně bloků než <number>.
   Teprve, pokud za tohoto omezení nedostaneme další výsledky,
   přechází program ke všem řádkům/sloupcům bez omezení.

\par\egroup \medskip

Parametry mohou být uvedeny v~libovolném pořadí a jsou odděleny mezerou.
Pokud se stejný parametr uvede vícekrát, platí jeho hodnota, která je
uvedena u~posledního výskytu tohoto parametru.
Pokud napíšete místo jména souboru znak~"-", pak program čte data ze
standardního vstupu. Je možné i třeba toto: 

\begtt
cat zadani.g inisoubor | grid -xpm 0 -log 0 -out 1 -ini - - > napoveda
\endtt

Zbývá vysvětlit pojem {\bf krok programu}. Jedním krokem je průchod přes
všechny řádky (krok typu {\bf r}~-- rows) nebo průchod přes všechny sloupce
(typ {\bf c}~-- columns). Tyto dva typy kroků se střídají. Při řešení
jednotlivého řádku/sloupce se používá rychlý tzv. pravo-levý
algoritmus, který ne vždy poskytne z~řádku/sloupce všechny informace,
které by byl schopen odhalit člověk. Může se stát, že ani po průchodu
všemi řádky a sloupci nevznikla žádná nová změna v~rozpracovaném
řešení. V~takovém případě program přechází do kroku typu {\bf i}
(intensive), ve kterém se pokusí vyhledat aspoň jeden řádek nebo
sloupec, který poskytne novou informaci. Tento intenzivní algoritmus
je pomalejší, ale nevynechá nic, co by mohl odhalit člověk zaměřující
se izolovaně na řádky nebo sloupce. Před vstupem do kroku typu {\bf i}
program při "-log 2" a více vytiskne vykřičník, aby bylo jasné, že dále
může výpočet trvat poněkud déle. Po nalezení změny v~lušťovce v~rámci
kroku typu {\bf i} se program vrací do režimu střídání kroků typu 
{\bf r} a {\bf c} až do chvíle, kdy znovu tímto způsobem nelze 
odhalit další změnu.

Může se stát, že ani po aplikaci kroku typu {\bf i} není odhalena
v~lušťovce žádná další změna. V~takovém případě program přechází do
kroku typu {\bf t} (test), při kterém navrhne zaměnit nějaký otazník
barvou pozadí. Po tomto návrhu přechází program zpět ke střídání
kroků typu~{\bf r} a~{\bf c} s~občasným použitím kroku typu 
{\bf i} až do situace, kdy najde řešení nebo zjistí, že návrh
vedl ke sporu. V~obou případech pak ještě zkusí za otazník
navrhnout barvy bloků a znovu testuje, zda takový návrh vede 
k~řešení nebo ke sporu.

V případě triddlers program střídá tři základní kroky:
{\bf r}~-- řádky, {\bf c}~-- sloupce zespodu, {\bf e}~-- sloupce shora.
Jinak pracuje stejně, tj.~při selhání těchto tří kroků
přechází do kroku typu~{\bf i} a případně také do kroku
typu~{\bf t}.


\tit Formát vstupního souboru se zadáním
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Pro dvoubarevné (černobílé) lušťovky stačí do souboru napsat:

\begtt
Jakýkoli text třeba na více řádcích. Tento text bude ignorován. 
V prvním sloupci ignorovaného textu nesmí být dvojtečka ani 
znak vězení #. Prvním znakem souboru nesmí být číslice.
: dvojtečka na začátku řádku vymezuje zadávání řádků
... údaje o řádcích lušťovky,
    jeden řádek souboru odpovídá jednomu řádku lušťovky
: dvojtečka na začátku řádku ukončuje řádky a zahajuje zadávání sloupců
... údaje o sloupcích lušťovky,
    jeden řádek souboru odpovídá jednomu sloupci lušťovky
: dvojtečka na začátku řádku ukončuje zadání
libovolný text
\endtt

Zadání řádků a sloupců obsahuje čísla (kladná celá) oddělená od sebe
mezerou (nebo více mezerami či tabelátory). Před prvním číslem může
být také libovolné množství mezer a tabelátorů.  Čísla mají stejný
význam, jako obvykle po stranách lušťovky. Je významný i prázdný
řádek, který označuje nula bloků v~daném řádku nebo sloupci lušťovky.
Příklad vstupního souboru: viz "kocka.g".

Vícebarevné lušťovky mají podobný formát vstupního souboru, jen musejí
obsahovat navíc tzv. deklaraci barev. Příklad včetně detailního 
popisu formátu je v~souborech "oko.g" a "ruze.g"

Lušťovky s~trojúhelníky (podle griddlers.net, tj. trojúhelníky se
nijak nevážou na celistvé bloky) mají stejný formát vstupního souboru
jako vícebarevné lušťovky. Příklad včetně popisu formátu je v~souboru
"alladin.g"

Lušťovky s~trojúhelníky, které mohou tvořit okraje celistvých bloků
(podle časopisu Maľované krížovky, vydává Silentium s.r.o.,
Bratislava) mají podobný formát, jako vícebarevné lušťovky, jen je
potřeba deklarovat pomocí znaků {\tt\char`\<} nebo {\tt\char`\>} 
trojúhelníky, které navazují na blok zleva nebo zprava.  
Příklad včetně popisu formátu je
v~souboru "brontik.g"

Triddlers se zadávají podobně, jako černobílé či barevné lušťovky
s~pravoúhlou sítí. Na začátku souboru (před případnou deklarací barev)
je navíc potřeba pomocí "#T" nebo "#t" v~prvním sloupci dát najevo, že
zadání obsahuje triddlers. Místo obvyklých dvou bloků dat oddělených
dvojtečkami je třeba zadat šest bloků dat oddělených
dvojtečkami. První blok se vztahuje na řádky popsané vlevo nahoře,
druhý na řádky vlevo dole, třetí blok obsahuje údaje sloupců
začínajících úplně dole, čtvrtý pak sloupce začínající vpravo dole,
pátý blok popisuje sloupce začínající vpravo nahoře a šestý blok
popisuje sloupce začínající zcela nahoře. Kolem šestiúhelníku tedy
čteme údaje proti směru hodinových ručiček počínaje levým horním rohem
a v~tomto pořadí je zapisujeme do souboru. Upozorňujeme na drobnou
zradu: údaje o~blocích sloupců, které začínají dole, musíme zapisovat
v~pořadí {\it zdola nahoru}. Příklady zadání triddlers jsou v~souborech
"tkocka.t" nebo "vcely.g".

Program také dokáže přečíst zadání černobílých lušťovek podle formátu, který 
používá program "mk.exe" pro Windows 
("http://frix.fri.utc.sk/~johny/mk43frm.php"). 
Do módu čtení takového souboru se program grid přepíná automaticky
podle toho, že prvním znakem souboru je číslice. Pak přeskočí první
řádek souboru, protože tam nejsou pro program grid podstatné informace,
a začíná číst až údaje o~řádcích lušťovky (až po symbol "#") a dále
čte údaje o~sloupcích (až po prázdný řádek nebo konec souboru). Řádek
s~nulovým počtem bloků se v~tomto formátu značí nulou. Příklad
takového souboru je "levikral.mk"


\tit Formát vstupního souboru s~částečným řešením
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Tyto soubory se používají v~souvislosti s~parametry "-ini" a "-cmp".
Formát je navržen tak, aby mu vyhovovaly výstupy programu grid na
terminál:

\begtt
libovolný text
:::: čtyři dvojtečky zahajují vlastní popis lušťovky
   : řádky lušťovky
   : počet těchto řádků se musí shodovat s počtem řádků
   : lušťovky, který je deklarován v hlavním vstupním souboru
libovolný text
\endtt

Každý řádek lušťovky má tvar:

\begtt
<lib.text><dvojtečka><lib.znak><znaky lušťovky><lib.text>
\endtt
%
přitom počet znaků lušťovky na řádku musí odpovídat počtu sloupců
lušťovky, který je deklarován v~hlavním vstupním souboru.

\def\bod{\par\penalty1000}

Znaky lušťovky mohou být následující:

\medskip
\bod otazník nebo tečka --- zatím nevyřešené políčko
\bod mezera nebo minus --- určitě barva pozadí
\bod hvězdička nebo křížek --- určitě černá
\bod znak pro terminál podle deklarace barev --- určitě barva
\medskip

Soubor s~částečným řešením vytvoříte snadno:

\begtt
grid -stop 1 lustovka.g > lustovka.p
\endtt

Pak můžete pokračovat:

\begtt
grid -ini lustovka.p lustovka.g
\endtt

V~případě triddlers je formát souboru stejný, jen s tím rozdílem, že
řádek lušťovky má tvar:

\begtt
<lib.text><lomitko><lib.znak><znaky lušťovky><lib.text>
\endtt
%
kde <lomitko> je běžné lomítko ("/") nebo zpětné lomítko ("\") .



\tit Příklad použití programu
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

V~UNIXovém shellu:

\begtt
for i in *.g *.mk; do grid -out 0 $i; done
gimp *.xpm
\endtt


\tit Princip činnosti programu
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

je popsán důkladně ve zdrojovém souboru "grid.c".  Je tam popsán 
opravdu {\it důkladně\-} -- komentářů najdete více než vlastního 
zdrojového kódu, podobně jako třeba v~"tex.web".

Předpokládáme totiž, že bezduché používání tohoto programu nepřináší
lidem žádnou radost. Podstatně více radostí si člověk užije při
manuálním řešení těchto lušťovek a zcela nejvíce radosti člověk získá
při studiu a pochopení algoritmů, které se pro řešení lušťovek dají
implementovat do počítače. Vrchol radosti pak přichází v~okamžiku,
kdy se člověku podaří implementovat ještě efektivnější algoritmus, než 
ten, který je použit v~tomto programu.

Dáváme všem uživatelům, kteří rozumějí česky (komentáře jsou 
v~češtině), možnost si užít: otevřete si soubor "grid.c" v~textovém
editoru a pusťte se do čtení...

Věnovali jsme mnoho hodin optimalizaci rychloti algoritmů. Zamítli
jsme metodu {\it brutální síly\/} a použili jsme metodu 
{\it brutální inteligence}. Domníváme se, že právě proto patří náš program 
k~nejrychlejším ve své kategorii a předpokládáme, že také patří
k~nejlépe dokumentovaným programům na řešení těchto lušťovek.

Další výhodou programu je jeho nezávislost na platformě. 
Nepoužíváme systém MS~Windows (protože to nemáme za potřebí), ale jsme
přesvědčeni, že na této obskurní počítačové platformě bude program
rovněž snadno implementovatelný. Je to tím, že se program opírá jen 
o základní knihovnu jazyka~C a nevyužívá žádných nadstaveb šitých na
míru jen pro konkrétní operační systémy. Program jsme například
testovali na předpotopním PC~AT~286 16MHz se systémem PC~DOS a kompilace i
provoz programu na tomto stroji byly bez problémů.


\end


